

1. Hardness of a material is the measure of its
 A) Resistance to corrosion
 B) Resistance to indentation or scratching
 C) Resistance to fatigue failure
 D) Thermal conductivity
 Answer: B
2. Hardenability is the ability of steel to
 A) Harden only at surface
 B) Harden in depth under quenching
 C) Become soft during cooling
 D) Resist crack formation
 Answer: B
3. Hardness is a __________ property.
 A) Surface
 B) Core
 C) Electrical
 D) Thermal
 Answer: A
4. Hardenability is measured using
 A) Rockwell test
 B) Izod test
 C) Jominy test
 D) Vickers test
 Answer: C
5. In Jominy test, water stream is applied
 A) Over full length
 B) Only at one end
 C) Only at center
 D) To both ends
 Answer: B
6. The hardness in Jominy test is measured
 A) At top only
 B) At quenched end only
 C) At intervals from quenched end
 D) On unquenched face only
 Answer: C
7. Grossmann method determines
 A) Grain size number
 B) Critical diameter
 C) Impact strength
 D) Hardness number
 Answer: B

8. Quench severity is highest in
 A) Still oil
 B) Water
 C) Brine
 D) Air
 Answer: C
9. In hardness vs hardenability, the correct pair is
 A) Hardness = depth of hardness
 B) Hardenability = surface indentation resistance
 C) Hardness = surface resistance
 D) Hardenability = electrical resistance
 Answer: C
10. Core hardness means hardness at
 A) Immediate surface
 B) Outer layer
 C) Centre of the material
 D) Heat-affected zone only
 Answer: C
11. Quenching oil is mainly used for
 A) Fastest cooling
 B) Moderate cooling
 C) Slowest cooling
 D) No cooling
 Answer: B
12. Air cooling is used in
 A) Hardening
 B) Annealing
 C) Normalizing
 D) Carbonitriding
 Answer: C
13. The purpose of annealing is to
 A) Increase brittleness
 B) Increase grain size non-uniformity
 C) Soften material
 D) Harden surface
 Answer: C
14. In annealing cooling occurs
 A) In furnace slowly
 B) In quench tank
 C) In air forcefully
 D) In liquid nitrogen
 Answer: A

15. Normalising improves
 A) Wear resistance only
 B) Grain refinement & stress relief
 C) Case depth
 D) Colour of steel
 Answer: B
16. Normalising cooling takes place in
 A) Oil
 B) Furnace
 C) Air
 D) Water
 Answer: C
17. High distortion is expected in
 A) Furnace cooling
 B) Air cooling
 C) Water quenching
 D) No cooling
 Answer: C
18. Hardening temperature corresponds to
 A) Austenitic region
 B) Ferritic region
 C) Cementite region
 D) Room temperature
 Answer: A
19. Which one produces martensite?
 A) Slow cooling
 B) Step cooling
 C) Fast quenching
 D) No cooling
 Answer: C
20. Best quench medium for die steel like H13
 A) Water
 B) Brine
 C) Polymer / air blast
 D) Mercury
 Answer: C
21. A quenchant must be selected considering
 A) Only cost
 B) Only colour
 C) Steel grade & hardenability
 D) Melting point
 Answer: C

22. Overheating during heat treatment leads to
 A) Strength increase
 B) Finer grains
 C) Coarse grains & brittleness
 D) Higher ductility
 Answer: C
23. Burning defect occurs due to
 A) Under-heating
 B) Heating near melting temperature
 C) Low carburization
 D) High quenching oil viscosity
 Answer: B
24. Decarburization is loss of carbon from
 A) Core
 B) Surface of steel
 C) Internal voids
 D) Grain boundaries only
 Answer: B
25. Cracks in heat treatment increase with
 A) Lower carbon
 B) Smooth corners
 C) Higher cooling rate
 D) Polishing
 Answer: C
26. Warpage results due to
 A) Symmetrical heating
 B) Very slow cooling
 C) Uneven quenching & overheating
 D) CNC machining
 Answer: C
27. For through hardening of medium carbon steel, best quenchant
 A) Still air
 B) Water
 C) Oil
 D) Furnace cooling
 Answer: C
28. Microstructure of normalized steel is mainly
 A) Pearlite + ferrite
 B) Pure martensite
 C) Pure austenite
 D) White cast iron
 Answer: A

29. Hardness test scale for steels widely used
 A) HRB
 B) HRC
 C) Shore scale
 D) Moh’s scale
 Answer: B
30. Hardenability curve shows hardness on Y-axis and __________ on X-axis
 A) Time only
 B) Carbon percentage
 C) Distance from quenched end
 D) Quench medium name
 Answer: C
31. Case hardening produces
 A) Hard core, soft surface
 B) Soft surface, soft core
 C) Hard surface, tough core
 D) Full hardness throughout
 Answer: C
32. Carburizing is generally applicable to
 A) Low carbon steels
 B) High carbon steels
 C) Aluminium alloys
 D) Cast iron
 Answer: A
33. Carbon absorption during carburizing occurs due to
 A) Diffusion
 B) Melting
 C) Electrical breakdown
 D) Shrinkage
 Answer: A
34. Gas carburizing atmosphere controls
 A) Carbon potential
 B) Annealing rate
 C) Welding speed
 D) Nitrogen diffusion only
 Answer: A
35. Effective case depth in carburized parts is evaluated by
 A) Impact testing
 B) Hardness profile
 C) Chemical corrosion test
 D) Thermal imaging
 Answer: B

36. Carbonitriding adds
 A) Carbon only
 B) Nitrogen only
 C) Carbon and nitrogen both
 D) Oxygen and nitrogen
 Answer: C
37. Carbonitriding is generally conducted at
 A) 500–600°C
 B) 700–750°C
 C) 850–880°C
 D) 1100–1200°C
 Answer: C
38. A major advantage of carbonitriding is
 A) High case depth for heavy sections
 B) It reduces surface wear resistance
 C) Low cost + high hardenability
 D) No heat treatment required later
 Answer: C
39. Nitriding temperature range is
 A) 200–300°C
 B) 450–500°C
 C) 540–570°C
 D) 900–1100°C
 Answer: C
40. Nitriding achieves surface hardness
 A) 200–300 Hv
 B) 400–500 Hv
 C) >1000 Hv
 D) <300 Hv
 Answer: C
41. A nitrided surface contains
 A) Ferrite only
 B) Pearlite only
 C) Compound (white) layer + diffusion zone
 D) Austenite only
 Answer: C
42. Nitriding is preferred when
 A) Minimum distortion is desired
 B) Full martensite is required
 C) Recrystallization needs to be avoided
 D) Component must be soft
 Answer: A

43. Induction hardening works using
 A) Convection
 B) Conduction
 C) Electromagnetic induction (eddy currents)
 D) Plastic deformation
 Answer: C
44. Induction hardening increases
 A) Only ductility
 B) Surface hardness + case depth
 C) Only machinability
 D) Melting point
 Answer: B
45. In induction hardening, higher frequency generates
 A) Deeper case
 B) Shallow case
 C) No case
 D) Surface softening
 Answer: B
46. Suitable steel for induction hardening must have minimum carbon
 A) <0.05%
 B) <0.20%
 C) >0.37%
 D) >2.0%
 Answer: C
47. Tempering is done after hardening to
 A) Increase brittleness
 B) Reduce internal stresses and improve toughness
 C) Remove carbon completely
 D) Eliminate surface hardness
 Answer: B
48. Tempering temperature for carburized parts is usually
 A) 50–100°C
 B) 160–180°C
 C) 400–500°C
 D) 700–800°C
 Answer: B
49. Higher tempering temperature generally
 A) Increases hardness
 B) Decreases toughness
 C) Reduces hardness but increases toughness
 D) Softens completely
 Answer: C

50. Stress relieving is performed to
 A) Increase case depth
 B) Improve plasticity
 C) Remove residual stresses without major microstructural change
 D) Increase carbon content
 Answer: C
51. Stress relieving temperature typically ranges
 A) 150–650°C
 B) 900–1100°C
 C) 1200–1400°C
 D) 50–200°C
 Answer: A
52. Complete through hardening aims at
 A) Soft surface
 B) Fully martensitic structure
 C) Fully ferritic structure
 D) No phase change
 Answer: B
53. Case depth in induction hardening depends on
 A) Only quenching medium
 B) Only tempering time
 C) Frequency and power of coil
 D) Colour of steel
 Answer: C
54. Nitriding requires steels containing
 A) Cu & Pb
 B) Al, Cr, Mo, Ni, V
 C) Mg & Si
 D) Sn & Co
 Answer: B
55. Advantage of nitriding over carburizing
 A) Higher distortion
 B) No quenching required
 C) Lower hardness
 D) White layer is unwanted only
 Answer: B
56. In case hardened parts, failure generally initiates from
 A) Surface only
 B) Core only
 C) Transition region
 D) Outer coating
 Answer: C

57. Ideal process for gear teeth wear resistance + tough core
 A) Normalizing
 B) Carburizing + hardening
 C) Cold working
 D) Shot blasting
 Answer: B
58. Ideal process for crankshaft pin
 A) Annealing
 B) Induction hardening
 C) Brine quenching
 D) Case carburizing
 Answer: B
59. Induction hardening cracks increase with
 A) Higher carbon content
 B) Lower carbon content
 C) Lower hardness
 D) Higher machining allowance
 Answer: A
60. For only a particular region of part to be hardened, preferred method
 A) Nitriding
 B) Induction hardening
 C) Full annealing
 D) Normalizing
 Answer: B
61. Austenite is stable at
 A) Room temperature
 B) Below 200°C
 C) High temperature region
 D) Freezing temperature
 Answer: C
62. Martensite is formed by
 A) Slow cooling
 B) Air cooling
 C) Rapid quenching
 D) Furnace cooling
 Answer: C
63. Microstructure formed by slow furnace cooling is mostly
 A) Martensite
 B) Pearlite + ferrite
 C) Austenite
 D) Bainite
 Answer: B

64. Bainite forms at
 A) Higher temperature than pearlite
 B) Lower temperature than martensite
 C) Temperature between pearlite and martensite
 D) Melting temperature
 Answer: C
65. Martensite is
 A) Very soft
 B) Very hard and brittle
 C) Very ductile
 D) Corrosion-proof layer
 Answer: B
66. Critical cooling curve on a TTT diagram is one that
 A) Avoids martensite formation
 B) Just touches the nose of TTT curve
 C) Goes below Ms line directly
 D) Avoids austenite formation
 Answer: B
67. On a TTT diagram, transformation begins when the cooling path
 A) Touches the start curve
 B) Touches the finish curve
 C) Touches Ms
 D) Touches Mf
 Answer: A
68. The transformation to martensite starts at
 A) A1 temperature
 B) Ms temperature
 C) A3 temperature
 D) Solidus temperature
 Answer: B
69. Ms is
 A) Minimum softening temperature
 B) Martensite start temperature
 C) Metal solidification temperature
 D) Matrix shrinking temperature
 Answer: B
70. In Iron–Carbon diagram, eutectoid reaction occurs at
 A) 0.8% C and 727°C
 B) 4.3% C and 1147°C
 C) 2.11% C and 950°C
 D) 6% C and 700°C
 Answer: A

71. Pearlite forms from austenite at
 A) High cooling rate
 B) Slow cooling rate
 C) No cooling
 D) Sub-zero treatment
 Answer: B
72. The structure 100% martensite means
 A) Maximum strength but low toughness
 B) High ductility
 C) No brittleness
 D) Poor hardenability automatically
 Answer: A
73. A grain-refined structure results in
 A) Lower strength
 B) Higher strength and toughness
 C) Colour change
 D) Poor machinability always
 Answer: B
74. Bainite compared to pearlite has
 A) Lower toughness
 B) Higher toughness
 C) Same hardness
 D) No carbon present
 Answer: B
75. The A1 temperature line represents
 A) Eutectoid temperature
 B) Liquidus
 C) Solidus
 D) Melting point
 Answer: A
76. Increasing grain size
 A) Increases toughness
 B) Decreases brittleness
 C) Decreases tensile strength
 D) Improves fatigue life
 Answer: C
77. Ideal quenchant for minimizing cracking while still achieving full hardness
 A) Brine
 B) Water
 C) Polymer / oil
 D) Air
 Answer: C

78. A fully tempered martensite structure gives
 A) Low strength & high brittleness
 B) Balanced hardness + toughness
 C) No microstructure change
 D) No wear resistance
 Answer: B
79. During heat treatment, phase transformation starts during
 A) Heating only
 B) Cooling only
 C) Both heating and cooling
 D) No transformation occurs
 Answer: C
80. Carbide particles in tempered martensite improve
 A) Strength and wear resistance
 B) Ability to melt easily
 C) Electrical resistance
 D) Magnetic resistance
 Answer: A
81. The eutectoid composition of steel is
 A) 0.2%
 B) 0.45%
 C) 0.8%
 D) 2.11%
 Answer: C
82. Retained austenite is
 A) Austenite that did not transform during quenching
 B) Austenite formed during tempering
 C) Austenite present only in cast iron
 D) Corrosion layer on gear teeth
 Answer: A
83. Austenite transforms to pearlite at
 A) High cooling rate
 B) Moderate cooling rate
 C) Extremely rapid cooling
 D) Very high temperature only
 Answer: B
84. Increasing alloying elements such as Cr & Mo
 A) Decrease hardenability
 B) Increase hardenability
 C) Remove hardenability
 D) Cause corrosion
 Answer: B

85. Temper embrittlement is caused by
 A) Incorrect tempering temperature selection
 B) High carbon potential
 C) Low case depth
 D) Improper machining
 Answer: A
86. Pearlite is a combination of
 A) Ferrite + Bainite
 B) Ferrite + Cementite
 C) Austenite + Martensite
 D) Cementite + Graphite
 Answer: B
87. Transformation to martensite is
 A) Diffusion-controlled
 B) Non-diffusion (shear) transformation
 C) Liquid-state transformation
 D) No transformation
 Answer: B
88. The TTT “nose” represents
 A) Fastest transformation point
 B) Highest hardness region
 C) Corrosion-resistant zone
 D) Lowest toughness region
 Answer: A
89. Bainite microstructure gives
 A) Higher brittleness than martensite
 B) Higher strength + toughness balance
 C) Zero hardness always
 D) Softest steel
 Answer: B
90. A fully annealed steel shows
 A) Coarse pearlite
 B) 100% martensite
 C) 100% bainite
 D) Very fine martensite
 Answer: A
91. Overheating during heat treatment results in
 A) Finer grains
 B) Coarse grains and reduced toughness
 C) Higher ductility
 D) Lower distortion
 Answer: B

92. Burning is caused by
 A) Low quenching rate
 B) Heating near melting temperature for long duration
 C) Excessive machining
 D) Welding only
 Answer: B
93. Decarburization is removal of carbon from
 A) Entire cross-section
 B) Only the surface layer
 C) Only the core
 D) Steel grain boundaries
 Answer: B
94. Quench cracks occur due to
 A) Slow cooling
 B) High cooling rate + high carbon
 C) No heat treatment
 D) Removing machining allowance
 Answer: B
95. Distortion / warpage results from
 A) Uniform quenching
 B) Uneven heating / uneven quenching
 C) Slow annealing
 D) Use of nitriding steels
 Answer: B
96. A steel with carbon below 0.37% is not suitable for
 A) Induction hardening
 B) Welding
 C) Annealing
 D) Stress relieving
 Answer: A
97. Steel with high carbon & sharp corners is more prone to
 A) Softening
 B) Cracking
 C) Decarburization only
 D) No change
 Answer: B
98. To reduce distortion during quenching
 A) Use brine
 B) Use severe water spray
 C) Use polymer / oil quench
 D) Increase quench speed
 Answer: C

99. ASTM grain size 6–8 refers to
 A) Very coarse grains
 B) Fine to medium fine grains
 C) No grains present
 D) Cast-iron structure
 Answer: B
100. Grain refinement in steels leads to
 A) Increase in brittleness
 B) Decrease in fatigue life
 C) Increase in toughness and strength
 D) Zero hardness
 Answer: C
101. A bolt requires core hardness 32–39 HRC → best process
 A) Nitriding
 B) Normalizing only
 C) Through hardening (Hardening + tempering)
 D) Tempering only
 Answer: C
102. A gear requires very high surface hardness + wear resistance + tough core
 A) Normalizing
 B) Carburizing + Hardening
 C) Stress relieving
 D) Annealing
 Answer: B
103. A rear axle requires hard teeth on surface + soft core
 A) Nitriding
 B) Annealing
 C) Case carburizing + hardening
 D) Normalizing
 Answer: C
104. Shock-loaded component requiring low distortion & high wear resistance → preferred
 A) Case carburizing
 B) Nitriding
 C) Carbonitriding
 D) Shot peening
 Answer: B
105. For large components where deep hardness is needed → best property
 A) High hardness
 B) High hardenability
 C) High machinability
 D) High electrical resistance
 Answer: B

106. For cheap surface hardening of low-carbon steel → preferred
 A) Annealing
 B) Carbonitriding
 C) Nitriding
 D) Laser hardening
 Answer: B
107. For spot hardening of a single region (e.g., cam lobe)
 A) Full carburizing
 B) Induction hardening
 C) Annealing
 D) Normalizing
 Answer: B
108. To obtain 50% martensite at centre of a bar, we refer to
 A) Jominy test
 B) Grossmann’s critical diameter method
 C) Izod impact test
 D) Rockwell test
 Answer: B
109. Hardenability differs from hardness because it measures
 A) Hardness of the surface only
 B) Hardness value during machining
 C) Depth up to which hardness is achieved
 D) Machinability
 Answer: C
110. The heat treatment process that produces lowest distortion
 A) Carburizing
 B) Nitriding
 C) Induction hardening
 D) Brine quenching
 Answer: B
111. Low hardness after quenching may be due to
 A) Low carbon
 B) Under-austenitizing
 C) Too slow quench cooling
 D) All of the above
 Answer: D
112. Tooth pitting failure in gears can be minimized by
 A) Increasing case depth
 B) Using air cooling
 C) Full annealing
 D) Removing core strength
 Answer: A

113. After carburizing, tempering is done to
 A) Remove case
 B) Soften core
 C) Reduce brittleness and stabilize case
 D) Convert martensite to ferrite fully
 Answer: C
114. After induction hardening, tempering is done to
 A) Reduce brittleness of surface layer
 B) Remove compound zone
 C) Remove case depth
 D) Increase annealing
 Answer: A
115. Carbon content increases hardenability until approx.
 A) 0.2%
 B) 0.4%
 C) 0.8%
 D) 2.1%
 Answer: C
116. The best quenchant for minimum cracks + controlled cooling
 A) Water
 B) Brine
 C) Oil / Polymer
 D) Air
 Answer: C
117. Heat-treatment defect NOT caused by quenching
 A) Cracking
 B) Warpage
 C) Decarburization
 D) Distortion
 Answer: C
118. The very fast transformation time is indicated on TTT curve at
 A) Far right
 B) Centre
 C) “Nose”
 D) End of curve
 Answer: C
119. The best process when both surface and core must be hardened
 A) Through hardening
 B) Annealing
 C) Stress relieving
 D) Normalizing
 Answer: A

120. The best method to harden only outer 1–2 mm without affecting core
 A) Nitriding
 B) Induction hardening
 C) Annealing
 D) Air cooling
 Answer: B